---
title: 对易与反对易公式(update 09/July/2020)
date: 2018/09/26
categories: 专业笔记
tags: [物理, 量子力学, 对易, 反对易]
---

<!-- toc -->

<!-- more -->

在运动方程中, 经常要计算各种产生湮灭算符之间的对易关系. 而对于 Fermion 来说, 它满足的是反对易关系, 因此在最后一步中, 需要用下述关系, 写成反对易子的形式
$$
\begin{split}
[AB, C] =& A\{B, C\} - \{A,C\}B\\
[A,BC] =&\{A, B\} C -B\{A,C\} 
\end{split}
$$

# Boson

Boson 满足对易关系
$$
[a_k, a^{\dagger}_{k'}] = \delta_{kk'}
$$

$$
\sum_{k'}[a^{\dagger}_{k3}a_{k3},a^{\dagger}_{k'2}a_{k'3}] 
    = -a^{\dagger}_{k2}a_{k3}
$$

$$
\sum_{k'}[a^{\dagger}_{k3}a_{k3},a^{\dagger}_{k'3}a_{k'2}] 
    =  a^{\dagger}_{k3}a_{k2}
$$



# Fermion

Fermion 满足反对易关系
$$
\{a_k, a^{\dagger}_{k'}\} = \delta_{kk'}
$$

$$
\sum_{k'}[a^{\dagger}_{k3}a_{k3},a^{\dagger}_{k'2}a_{k'3}] 
    = -a^{\dagger}_{k2}a_{k3}
$$

$$
\sum_{k'}[a^{\dagger}_{k3}a_{k3},a^{\dagger}_{k'3}a_{k'2}] 
    =  a^{\dagger}_{k3}a_{k2}
$$